Atraminių vektorių mašinos (angl. \textit{Support Vector Machines}, sutr. SVM) yra prižiūrimas kompiuterio mokymosi metodas, plačiai naudojamas klasifikavimo bei regresijos uždaviniams spręsti. Šis klasifikavimo metodas pasitvirtino savo efektyvumu ir pastaruoju metu tampa vis dažniau naudojamas greta neuroninių tinklų. SVM tikslas yra surasti optimalią hiperplokštumą (angl. \textit{hyperplane}), kuri geriausiai atskirtų analizuojamus pažymėtus n-mačius duomenis  ~\cite{SVM}. Jeigu tiriamų duomenų įrašai gali būti vaizduojami kaip n-dimensinis vektorius, tai atraminių vektorių mašinų algoritmas stengsis rasti (n-1)-dimensinę hiperplokštumą, kuri atskirtų tiriamas klases ir kurios atstumas nuo tiriamų klasių artimiausių taškų yra didžiausias. SVM klasifikatoriaus veikimo principas naudojant dvimačius duomenis pavaizduotas \ref{fig:svm1} pav.

% Figure
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=12cm]{img/svm.png}
  \caption{Iliustracijoje pavaizduotas SVM algoritmo dvimačių duomenų klasifikacijos veikimo principas. Mėlyni ir žali taškai vaizduoja skirtingas duomenų klases, juoda linija tarp jų - algoritmo spendimo ribą (angl. \textit{Decision boundary}), pagal kurią klasifikatorius suskirsto duomenis į klases.}
  \label{fig:svm1}
\end{figure}

Pirminis atraminių vektorių mašinų metodas buvo skirtas tiesinėms problemoms spręsti ~\cite{SVM2}. Vėliau buvo patobulintas ir pritaikytas netiesiniams uždaviniams panaudojant branduolio funkciją (angl. \textit{Kernel Function}). Šios funkcijos naudojimas nepakeičia pačio metodo veikimo principų, tačiau leidžia suformuoti transformuotą vektorinę erdvę, kurioje būtų įmanomas tiesinis duomenų atskyrimas grįžus prie originalios daugiadimensinės parametrų erdvės. Populiariausios branduolio funkcijos, naudojamos praktikoje, yra tiesinė, polinominė, radialinės bazės (sutr. RBF), sigmoidinė. Gali būti naudojamos ir kitos, specialiai probleminei sričiai sukurtos funkcijos.

